<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type"
    content="text/html; charset=utf-8" />
    <meta name="GENERATOR"
    content="Mozilla/4.05 [en] (WinNT; I) [Netscape]" />
    <title>Dr. <name>Bogdan Gavrilović</name></title>
  </head>
  <body background="dtile.jpg" style="font-family: Verdana">
  <table border="1" cols="5" width="100%">
    <tr>
      <td>
        <a href="mbio.htm">
          <font size="-2">BIOGRAFIJA</font>
        </a>
      </td>
      <td>
        <a href="biblio.htm">
          <font size="-2">BIBLIOGRAFIJA</font>
        </a>
      </td>
      <td>
        <a href="radovi.htm">
          <font size="-2">RADOVI</font>
        </a>
      </td>
      <td>
        <a href="../main.htm" target="_parent">
          <font size="-2">POVRATAK</font>
        </a>
      </td>
    </tr>
  </table>&#160;
  <div align="right">&#160; 
  <font color="#990000" size="+2">
  <br />Uvod</font> 
  <font color="#990000" size="-1">
  <br />Žarko Mijajlović</font></div>
  <p align="left">
    <font size="-1" color="#440000">&#160;
    <br />
    <br />
    <br />
    <br /></font>
  
      <font size="-1" color="#440000"><seg><name>Bogdan Gavrilović</name> rođen je u
      <loc>Novom Sadu</loc> <dat>1. januara 1864. godine</dat> po novom (Gregorijanskom)
      kalendaru. </seg><seg>Tamo završava gimnaziju kao najbolji đak, a zatim
      kao pitomac srpskog dobrotvora Save Tekelije odlazi na
      studije na Filozofskom fakultetu Univerziteta u Budimpešti,
      gde stiče diplomu doktora matematičkih nauka 1887. </seg><seg>Iste
      godine postavljen je za profesora Velike škole u Beogradu, od
      koje kasnije (1905.) nastaje Beogradski univerzitet. </seg><seg>U
      Beogradu ostaje do smrti 1947., aktivan kao univerzitetski
      profesor sve do 1941. godine. </seg><seg>U svojim tridesetim godinama,
      pred kraj prošlog veka objavljuje dva obimna univerzitetska
      udžbenika koji imaju i monografski karakter: knjigu iz
      analitičke geometrije ravni i projektivne geometrije
      &quot;Analitična geometrija&quot; (1896.) u obimu od 930
      stranica i knjigu iz linearne algebre &quot;Teorija
      determinanata&quot; (1899.). </seg><seg>Obe knjige se mogu smatrati
      kapitalnim matematičkim delima u Srbiji onog vremena.
      </seg><seg>Akademik Radivoj Kašanin ovako ocenjuje ove knjige:
      &quot;oba, a naročito poslednji činili bi čast svakoj naciji,
      i mnogi narodi, u to doba veći i srećniji od nas, nisu tada
      takva dela imali&quot;.</seg></font>
  
    <p><seg>Početkom 20. veka skoro celu deceniju bio je vrlo aktivan na
    naučnom planu, kada je objavio dvadesetak kvalitetnih radova
    uglavnom u časopisu &quot;Glas&quot; Srpske akademije nauka i
    glasilu &quot;Rad&quot; Jugoslavenske akademije znanosti i
    umetnosti iz Zagreba. </seg><seg>Radovi su iz oblasti algebre (teorije
    brojeva i linearne algebre), analitičke geometrije i teorije
    funkcija. </seg><seg>Tada je izabran i za člana Srpske akademije nauka
    (1901 za vanrednog i već 1905 za redovnog člana) i 1906 za
    člana JAZU. </seg><seg>Kasnije, pored navedenih disciplina zanimala su ga
    i pitanja iz osnova matematike.</seg></p>
    <p><seg>Profesor Gavrilović bio je i odličan organizator naučnog
    rada na Beogradskom univerzitetu i u Akademiji. </seg><seg>Bitno je
    doprineo prerastanju Velike škole u Beogradski univerzitet, a
    kasnije kao rektor podizanju nivoa nastave i razvoju
    univerziteta. </seg><seg>Takođe je u tri mandata (1931-1937) bio biran za
    predsednika Srpske akademije nauka. </seg><seg>Već 1894. osnovao je
    Matematičku biblioteku Matematičkog seminara Beogradskog
    univerziteta, koja je na žalost uništena krajem Drugog svetskog
    rata. </seg><seg>Zajedno sa Mihailom Petrovićem i Milutinom Milankovićem
    zaslužan je za uvođenje moderne matematike u Srbiji početkom
    ovog veka.</seg></p>
    <p><seg>Akademik Gavrilović bio je nosilac mnogobrojnih visokih
    naučnih i društvenih funkcija i dobitnik značajnih priznanja.
    </seg><seg>Pored već pomenutih, bio je član društva 
    <i>Circolo matematico di Palermo</i>, 
    <i>Dr. hon. causa</i> Univerziteta u Atini, predsednik 
    <i>Društva Nikola Tesla</i>, a od 1939. kada je osnovan 
    <i>Institut Nikola Tesla</i>, direktor instituta. </seg><seg>Takođe je
    jedan od osnivača 
    <i>Matematičkog instituta</i> u Beogradu (1946).</seg></p>
    <p><seg>Akademik Gavrilović je bio eminentan prosvetni i kulturni
    radnik koji je razmišljao i imao stav o mnogim važnim pitanjima
    iz života svoga naroda, politike, istorije i filozofije. </seg><seg>Kao
    čovek univerzalnog duha, svoju nauku nije posmatrao izolovano,
    već u svetlu drugih nauka i kulturnih tekovina. </seg><seg>O tome svedoče
    njegovi govori, mnogobrojni članci i besede u raznim važnim
    prilikama iz beogradskog društvenog i naučnog života. </seg><seg>Kao
    pripadnik najužeg beogradskog intelektualnog kruga, doprineo je
    stvaranju jedne posebne atmosfere zahvaljujući kojoj Beograd
    postaje jedan od centara naučnog rada.</seg></p>
  </p>&#160;
  <br />
  <br />&#160;
  <table border="1" cols="5" width="100%">
    <tr>
      <td>
        <a href="mbio.htm">
          <font size="-2">BIOGRAFIJA</font>
        </a>
      </td>
      <td>
        <a href="biblio.htm">
          <font size="-2">BIBLIOGRAFIJA</font>
        </a>
      </td>
      <td>
        <a href="radovi.htm">
          <font size="-2">RADOVI</font>
        </a>
      </td>
      <td>
        <a href="../main.htm" target="_parent">
          <font size="-2">POVRATAK</font>
        </a>
      </td>
    </tr>
  </table></body>
</html>
